\documentclass[a4paper,11pt]{paper}
\usepackage{blindtext, graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfig}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table]{xcolor}


\usepackage[firstinits=true,
bibencoding=inputenc,
hyperref=auto,
%style=standard,
refsection=section]{biblatex}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{tikz}
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
		\node[shape=circle,draw,inner sep=0.3pt] (char) {#1};}}
\usetikzlibrary{positioning,chains,fit,shapes,calc}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{paralist}

\newcommand{\RNum}[1]{\uppercase\expandafter{\romannumeral #1\relax}}
\usepackage{graphics}

\input{listing.tex}

  \let\oldemptyset\emptyset
\let\emptyset\varnothing
\newtheorem{mydef}{Definition}
\renewcommand{\floatpagefraction}{.72}
\begin{document}
	\title{Relazione Finale - Dottorato di Ricerca in Matematica e
		Informatica - \RNum{30} ciclo}
	\author{
		Davide Spataro \\
		Dipartimento di Matematica e Informatica\\
		Università della Calabria\\
		Via Ponte P. Bucci Rende 87036, \underline{Italia}
	}
	
	
	
	\maketitle
	 

	
	\begin{abstract}
		Durante gli ultimi decenni, il modo in cui applicazioni di calcolo scientifico sono progettate e implementate ed eseguite è radicalmente cambiato. Questo è vero specialmente nei campi della data-analytics, e visualizzazione. Una delle ragioni principali è che le dimensioni dei problemi che vengono trattati dagli scienziati sono molto maggiori e perchè la quantità di dati disponibili ha allargato lo spettro delle possibili applicazioni del calcolo ad ambiti che non erano prevedibili fino a qualche tempo fa.
		Nell'ambito del calcolo scientifico, della modellazione e simulazione in modo particolare, calcolatori paralleli sono usati per ottenere soluzioni approssimate ad equazioni differenziali che descrivono i sistemi fisici che si vogliono studiare in modo rigoroso, come ad esempio le equazionei di \textit{Maxwell} che sono alla base dell'elettromagnetismo classico, o quelle di \textit{Navier-Stokes} per la fluidodinamica.L'approccionclassico, basato sul calcolo differenziale, spesso non riesce a trovare soluzioni analitiche per questi problemi, rendendo necessario soluzioni numeriche approssimate.
		Queste possono esser ottenute utilizzando diversi metodi che sono stati proposti durante gli anni, come il metodo degli elementi finiti, dei volumi finiti o quello delle differenza finite. Quando domini di grandi dimensioni sono considerati, la quantità di calcolo è tale che l'adozione di grandi macchine parallele è assolutamente necessaria. La programmazione di tale macchine è notoriamente complessa, emolte ore lavoro  sono richieste per la scrittura di solver efficienti che siano eseguibili su grandi cluster. Per questo motivo il lavoro finale di tesi è incentrato alla creazione di un'astrazione di programmazione e di una runtime library per l'implementazione di modelli numerici su griglia regolare e che siano eseguibili su clusters di hardware eterogeneo: dalla workstation/laptop, al clusters di CPU/GPUs. Il risultato di questo lavoro è in \texttt{OpenCAL}, che definisce ed implementa un domain specific language per la definizione di una classe di modelli numerici e il loro deployment su macchine parallele. I dettagli architetturali della macchina sono nascosti al programmatore che  con poco sforzo può ottenere diverse versioni del modello numerico: seriale, multi-core, single-GPU, multi-GPU, o cluster di GPU. I risultati ottenuti mostrano che il framework sviluppato è in grado di produrre applicazioni parallele efficienti ed al tempo stesso di ridurre gli sforzi di programmazione necessari per la loro scrittura.


	\end{abstract}
	\newpage
	\tableofcontents

\include{./relazione1}

\include{./relazione2}

\include{./relazione3}

	
\end{document}
